\begingroup

\setlength{\parskip}{12pt}

\selectlanguage{english}
First, I would like to express my sincere gratitude to my thesis jury, Valérie, Sarah, Vicky, Jean-Louis, for taking the time to read my work and attend to my defense. It has been a pleasure and an honor to be able to present my work and defend my thesis in front of them. 
Their insightful comments and encouragement, as well as the exciting questions and discussions we had, will allow me to widen my research from different perspectives and I am very grateful for that.


\selectlanguage{french}
Je voudrais ensuite bien sûr remercier mes encadrants pour leur immense bienveillance. Ils m'ont permis de conduire ce travail en confiance, avec l'assurance de leur indéféctible soutien. 
Je remercie en particulier Jean-Marie pour sa présence quotidienne et sa patience légendaire, Guillaume grâce à qui j'ai pu entrer et m'épanouir dans le monde de la recherche, Ferran pour sa prévenance et sa vigilance, et enfin Anatole pour sa foultitude d'idées et ses encouragements constants. 

Évidemment, je voudrais aussi remercier tous les gens que j’ai pu côtoyer au travail durant tout ce temps. Deux équipes comme autant de familles où partager travail et plaisir, stress et réussite. 
Je remercie tous les membres de l'équipe Hybrid pour leur chaleur et leur entrain. Merci à Rebecca pour sa présence facétieuse, merci à Diane pour son indulgente surveillance, merci bien sûr à Florian et Nathalie pour toute l’aide et le soutien qu'ils apportent au quotidien. 
Je veux remercier également tous mes collègues Nantais dont l'exemplarité et le dévouement forcent chaque jour mon admiration. Merci à Myriam, Vincent, Jean-Yves pour ces moments partagés ; et merci également à Léa et Martin pour leur enthousiasme et leur bonne humeur. 

\selectlanguage{english}
More generally, I would like to thank all those who participated in the elaboration of this work: my supervisors and my colleagues, but also the researchers with whom I was able to collaborate. In particular, I would like to thank Yuta for welcoming me to his laboratory and offering me this wonderful opportunity for cooperation. 
\begin{CJK*}{UTF8}{min}
    伊藤先生、ありがとうございました!
\end{CJK*}

It also seems important to me to deeply thank all the participants who took part in my studies. Without them, this work would not have been possible. 

\selectlanguage{french}
Merci également à mes amis qui m’ont supporté, en particulier durant ces dernières années. Merci à Arthur, Roland, Félix, Rémi avec qui j'ai tant partagé et qui continue de m'apporter beaucoup. Merci également à Victorien et Hervé pour les instants et les joies partagées qui m’ont tellement nourri. 

Enfin, il me reste à remercier ma famille, et en particulier mes parents, qui de l’autre bout du monde continue à m’apporter tout leur soutien. 

Encore une fois, merci à tous. 
\selectlanguage{english}

\endgroup

\bigskip

\begin{center}
    \begin{tabular}{c}
        $\ast\quad \ast $ \\
        [-0.8ex] $\ast$
    \end{tabular}
\end{center}